% -----------------------------------------------------------------------------
% Algoritmos
% -----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Algoritmos} \label{cap:algoritmos}

Dentre os algoritmos de ordenação, podemos separar dois grandes grupos, o grupo dos algoritmos eficientes e o dos algoritmos não eficientes. Como o próprio nome diz, a diferença entre os algoritmos pertencentes a esses grupos é quanto a eficiência, nesse caso, em relação ao tempo para finalizar a ordenação dado um vetor. 

Utilizamos como base para desenvolvimento dos algoritmos, os livros \citeonline{ziviani2004projeto} e \citeonline{ziviani2010projeto}.

\section{Algoritmos não eficientes}

\subsection{Bubblesort}

Dentre os algoritmos não eficientes, o de mais fácil compreensão é o \textit{bubblesort}. A ideia deste é utilizar comparações dois a dois, permutando os elementos comparados caso não satisfaçam a condição de ordenação do mesmo. Realiza-se essa comparação ao longo do vetor, gerando $n-1$ comparações em um passo, $n-1$ vezes. A ideia é que, no pior caso de haver um elemento na extremidade pertencente à outra extremidade, serão necessário $n-1$ comparações e trocas para deslocá-lo até sua posição correta. Abaixo segue um código implementado na linguagem $C++$ que implementa esse algoritmo de ordenação. 

\input{./07-algoritmos/bubblesort}

\subsubsection{Selectionsort}

O segundo algoritmo não eficiente analisado foi o \textit{selectionsort}. A ideia por trás deste se baseia na idéia da ordenação posicionando elementos para o início do vetor. Percorre-se a sequência a fim de encontrar a chave de maior (ou menor) valor, de acordo com a lógica que foi escolhida, e, quando encontrada, é posta para a posição inicial. Repete-se esta operação $n$ vezes, até todas os elementos terem sido “selecionados” e movidos para sua posição correta. Isso garante a organização da sequência e pode-se resumir este procedimento pelo seguinte código:

\input{./07-algoritmos/selection}

\subsection{Insertionsort}

O último algoritmo não eficiente analisado foi o \textit{insertionsort}. Este fundamenta-se na idéia de selecionar cada elemento de uma sequência origem e inserir em sua posição correta entre os elementos de um vetor destino, semelhante a organização de uma mão de cartas de baralho. Percorre-se do início a sequência, pegando cada elemento e inserindo na posição correta, de acordo com a condição de ordenação utilizada (crescente ou decrescente). Importante lembrar que os vetores origem e destino não necessariamente são vetores distintos, podendo ser o próprio vetor original, para economizar espaço na memória. A implementação utilizada foi a seguinte:

\input{./07-algoritmos/insertion}

\section{Algoritmos eficientes}

\subsection{Quicksort}

Dentre os algoritmos eficientes, o primeiro a ser analisado foi o \textit{quicksort}. Sua ideia consiste em selecionar um pivô e ordenar de modo que todos os elementos à esquerda do pivô sejam menores ou iguais que ele, e os da direita sejam maiores ou iguais que ele. Nota-se que neste momento não há ordenação entre os elementos da direita ou os da esquerda, apenas uma ordenação entre o pivô e o elemento analisado. Assim, separa-se o lado esquerdo e direito do pivo e repete-se o procedimento em cada uma dessas partes e assim recursivamente até termos partes 2 a 2. No final, têm-se um vetor ordenado. A implementação utilizada segue abaixo:

\input{./07-algoritmos/quick}

\subsection{Mergesort}

Outro algoritmo analisado é o \textit{mergesort}. Este baseia-se no seguinte princípio: particiona-se consecutivamente o vetor em duas metades, até atingir apenas um elemento por partição; daí junta-se cada partição, ordenando os grupos escolhidos, repetindo o processo (um a um, dois a dois, quatro a quatro e assim sucessivamente) de união e ordenação até se ter o vetor original ordenado. A implementação utilizada pode ser vista abaixo:

\input{./07-algoritmos/merge}

\subsection{Heapsort}

O último algoritmo utilizado neste trabalho é o \textbf{heapsort}. Este algoritmo utiliza-se do \textit{TAD} \textit{heap} para seu funcionamento. Um \textit{heap} garante que em sua primeira posição haja sempre o maior valor dentre os elementos contidos por ele. Este \textit{TAD} é construído analisando o primeiro elemento até o $n/2$ elemento analisando a seguinte fórmula:

$V[n] \geq V[2\times n]$

$V[n] \geq V[2\times n + 1]$

Sendo $V[n]$ o elemento do vetor $V$ que está na posição $n$, também conhecido como "pai" e os elementos $V[2n]$ e $V[2n + 1]$ são os elementos de $V$ que estão na posição $2n$ e $2n + 1$ sucessivamente, que por sua vez, são conhecidos como filhos de $V[n]$. 

Assim, têm-se que o primeiro "pai", é maior que seus filhos $2n$ e $2n + 1$, e estes filhos são maiores que os seus filhos e assim por diante. Com base nisso, o algoritmo do \textit{heapsort} consiste em remover a primeira posição do \textit{heap} e enviar o elemento removido para o final, refazendo o \textit{heap} a cada elemento retirado, o que garante estar sempre se retirando o maior elemento dentre os restantes. A implementação utilizada pode ser vista abaixo:

\input{./07-algoritmos/heap}